\section{Наведение телескопа на центр планеты в неполной фазе}

\def\textsubscript#1{{\tiny{}#1}}

\newenvironment{fig}{\begin{figure}[tb]\begin{center}}{\end{center}\end{figure}}
\newcommand{\cp}{\oplus}
\newcommand{\cm}{\ominus}
\def\sp{\;\;}
\def\sgn{\operatorname{sgn}}
\def\const{\operatorname{const}}
\newcommand{\Pp}{\operatorname{P}}
\newcommand{\odi}{\overline{0,7}}
\newcommand{\Inf}{\operatorname{Inf}}
\newcommand{\Ss}{\operatorname{S}}
\newcommand{\cU}{\operatorname{U}}
\newcommand{\Along}{\operatorname{Along}}
\newcommand{\Stop}{\operatorname{Stop}}
\newcommand{\Ans}{\operatorname{Ans}}
\newcommand{\A}{\operatorname{A}}
\newcommand{\pnt}{}
\newcommand{\bproof}{\emph{Доказательство.\ }}
\newcommand{\eproof}{$\bullet$\par}
\newenvironment{proof}{\bproof}{\eproof}
\newcommand{\gb}{} %{\!\!\!\!}
\newcommand{\cA}{{\cal A}}
\newcommand{\cL}{{\cal L}}
\newcommand{\cG}{{\cal G}}
\newcommand{\cF}{{\cal F}}
\def\lconst#1{\hbox{\textit{#1}}}
\newcommand{\true}{\lconst{true}}
\newcommand{\false}{\lconst{false}}
\newcommand{\pa}[3]{\forall_{#1}\!\!#2\;: #3\bk}
\newcommand{\pe}[3]{\exists_{#1}\!\!:#2\;: #3\bk}
\newcommand{\sa}[2]{\forall #1\; #2\bk}
\newcommand{\se}[2]{\exists #1\; #2\bk}
\newcommand{\at}[1]{\sa{\emptyset}{#1}\bk}
\newcommand{\et}[1]{\se{\emptyset}{#1}\bk}
\newcommand{\af}[1]{\sa{\false}{#1}\bk}
\newcommand{\ef}{\se{\false}\!\!\bk}
\newcommand{\bk}{}
\newcommand{\pv}{\omega}
\newcommand{\namePC}{\hbox{КВАНТ/1}}

Рассмотрим задачу \cite{ICDS2000} наведения оси телескопа (оптического прибора) в  геометрический центр   Земли,
Луны или другого небесного   тела (называемого,  для краткости, планетой),
находящегося   в     неполной   фазе
с видимым угловым   размером от   десятых         долей градуса      до 20
градусов. Обычно это  осуществляется  рядом последовательных измерений,
необходимых для установки      круговой световой диафрагмы прибора
концентрично яркому лимбу планеты \cite{Bilch,Estey}.

 В литературе известны способы \cite{Estey,Bilch}, основанные на
использовании информации  о расстояниях $OH_i$ (см. рис.~\ref{fig1}) от центра
телескопа $O$ до яркого лимба планеты (лимб представляется  дугой
$AH\!B$; ось симметрии изображения $CH$ перпендикулярна диаметру
$AB$). В \cite{Estey} путем решения двух алгебраических
уравнений  с  двумя  неизвестными    определялись    составляющие
абсолютной  угловой  ошибки  визирования  по  каналам  азимута  и
высоты.    В  \cite{Bilch} вместо  ЭВМ  применялось  простое
логическое  устройство  (автомат),    в  котором,  в  отличие   от
\cite{Estey}, использовался скользящий режим наведения с  шаговыми
двигателями (с  фиксированным  шагом  отработки ошибки визирования);
при  этом,  в качестве  значений управления,  использовались   сигналы    $-1$,~$0$,~$1$,
кодирующие лишь направления отработки ошибки наведения по каждому из каналов.

В \cite{Estey} рассмотрена задача автоматического слежения с Земли
за Луной. При этом направления $OH_i$ съема информации (так называемые
{\em направления сканирования}) выставлялись вручную при начальной
настройке прибора, а проводимое в
ночное время слежение за центром диска Луны было
кратковременным.  Ослабление этого ограничения означает необходимость решения
задачи автоматического наведения на центр диска планеты и
длительного слежения за ним в условиях, когда изменение
 фазы и положения оси симметрии изображения планеты в
фокальной плоскости прибора является существенным. Метод из \cite{Bilch}
решал эту задачу, при некоторых ограничениях (в форме неравенств)
на текущее значение фазы планеты.
Применение логических методов, предложенных нами в
\cite{CESA98,ICNPAA98,VassCherSJIM98,China98,INTELS98}
развивает идеи \cite{Bilch} в направлении
ослабления этого ограничения, и, кроме того демонстрирует применение
автоматического доказательства теорем в контуре управления.


\subsection[Исходная идея метода]{Исходная идея метода \protect\cite{Bilch}} \label{idea}

        Пусть система координат $xOz$ расположена в фокальной
плоскости прибора и связана с ним; приборный центр $O$
расположен на оптической оси $Oy$. Цель наведения состоит в
совмещении его с центром $C$ изображения планеты, находящейся в
неполной фазе (рис.~\ref{fig1}).
\begin{fig}
{\small
\input{pictures/planet1.pic}}
 \caption{Изображение планеты в фокальной плоскости телескопа} \label{fig1}
\end{fig}
Исходной служит информация о
расстояниях $\rho_i=OH_i$ от приборного центра $O$ до яркого
лимба планеты, измеряемых по фиксированным в
системе $xOz$ $n$ направлениям сканирования $a_i$, $i\in\overline{0,n-1}$,
образующим
одинаковые углы $\Delta=2\pi/n$ между соседними направлениями.
На рис.~\ref{fig1} и далее для определенности $n=8$.

        Выбирается {\em информативный пучок \/} из трех соседних направлений
сканирования, т.~е. такой, у которого все
лучи $a_{j_1}$, $a_{j_2}$, $a_{j_3}$,  $j_1=j_2\cm1$, $j_3=j_2\cp 1$,
пересекают яркий лимб планеты.
Здесь и далее операциями $\cp$, $\cm$ обозначаются сложение и вычитание по
модулю 8. Достаточным условием существования такого пучка
является неравенство (см.~\cite{Bilch})
\begin{equation}
  \arctg q>3\pi/8,\;\sp q=R/\max  \sqrt{x_0^2+z_0^2},\; \sp q>1, \label{f1}
\end{equation}
где $\max \sqrt{x_0^2+z_0^2}\sp$ ---
максимальная конечная ошибка этапа грубого наведения,
после которого включается система
точного наведения, основанная на описываемом методе наведения. Будем считать,
что ошибка грубого наведения не более $R/4$ (при этом условие (\ref{f1})
выполняется). Пучки $a_{i\cm1},a_i,a_{i\cp1}$
(тройки соседних направлений сканирования) пронумерованы, причем номер $i$
пучка совпадает с номером среднего направления.


Образуем величины $r_1=\sgn (\rho_{N\cm 1}-\rho_{N})$, $r_2=\sgn (\rho_{N\cp
1}-\rho_{N})$,
\[\sgn(x)=
  \left\{
    \begin{array}{rl}
      1, & \mbox{если\ } x>0; \\
      0, & \mbox{если\ } x=0; \\
      -1, & \mbox{если\ } x<0.
    \end{array}
  \right.
\]

        Двумя  диаметрами  $D_1D_3$,    $D_2D_4$    (рис.~\ref{fig2}),
параллельными  биссектрисам  $b_1$,    $b_2$  углов    $a_0Oa_1$,
$a_1Oa_2$,  образованных тройкой выбранных направлений 1,    диск
планеты делится на  четыре  сектора  $S^{+1,+1}$,    $S^{+1,-1}$,
$S^{-1,-1}$, $S^{-1,+1}$,  в каждом из которых постоянны величины
$r_1$,  $r_2$,  принимающие,  соответственно,  значения  $(+1,+1)$,
$(+1,-1)$, $(-1,-1)$, $(-1,+1)$.
\begin{fig}
{\small
\input{pictures/planet2.pic}}
\caption{Разбиение диска планеты} \label{fig2}
\end{fig}
Пара $(r_1,r_2)$ на границах
секторов принимает другие значения. Например,  на множестве точек
$CD_1\setminus\{C\}$,  $\sp(r_1,r_2)=(0,+1)$,    а  в  точке  $C$
$\sp(r_1,r_2)=(0,0)$.   Обозначим  $S^{0,+1}=CD_1\setminus\{C\}$,
$S^{0,0}=\{C\}$.    Аналогично обозначая через    $S^{r_1,r_2}$
остальные  множества  точек  $CD_i\setminus\{C\}$,     $i=2,3,4$,
получим всего девять областей знакопостоянства пары  $(r_1,r_2)$:
$S^{+1,+1}$,  $S^{+1,-1}$,   \ldots,    $S^{0,-1}$,    $S^{0,0}$.
Периодическое  определение  области  $S^{r_1,r_2}$,    в  которой
находится  приборный  центр  $O$,       позволяет    организовать
многошаговый процесс отработки начальной ошибки визирования $OC$.
Сигналы управления шаговыми двигателями по  критерию  монотонного
уменьшения ошибки могут быть сформированы в направлении  смещения
точки $O$  относительно  точки  $C$,    параллельном  биссектрисе
выделенного сектора и  в  сторону  уменьшения  ошибки  $OC$  (это
направление далее именуется {\em направлением,  предписываемым\/}
выделенным {\em сектором}).  Эта идея была  предложена С.Н.~Васильевым
в работе \cite{Bilch}.

        В  случае  принадлежности  точки  $O$  границе   секторов
направление смещения может выбираться тремя способами,    два  из
которых соответствуют отнесению точки $O$ к тому или  другому  из
соседних секторов,   а  третье  совпадает  с  биссектрисой  угла,
образуемого  направлениями  смещения,    предписываемыми    этими
секторами. С точки зрения скорости уменьшения ошибки и уменьшения
количества включений  исполнительного  механизма  существуют  разные
возможности выбора между указанными тремя направлениями смещения.
Например,  на рис.~\ref{fig3} для информативного пучка 0  и  положению
приборного центра в т.~$O_1$ существуют следующие три допустимые
направления уменьшения ошибки: вдоль $a_4$, $a_6$,  $a_5$.  Среди
них $a_5$ обеспечивает максимальную скорость уменьшения ошибки.
\begin{fig}
{\small
\input{pictures/planet3.pic}}
\caption{Возможные варианты управления на границах секторов
(для удобства иллюстрации
мы пренебрегаем ограничением $O_iC<R/4$ на этом рисунке)} \label{fig3}
\end{fig}
     Будем использовать среднее направление среди допустимых трех
направлений  смещения  (направление    $a_5$    для    $O_1$    и
информативного пучка 0, $a_6$ для $O_2$ и информативного пучка 1).

Таким  образом,    управляющие  сигналы  полностью   определяются
выделенной областью и номером информативной тройки,  для  которой
определена область    $S^{r_1,r_2}$.        Нормальное
функционирование  описанной  системы  автоматического   наведения
предполагает  исключение  возможности   ошибочной    работы    по
терминатору,  когда приборный центр лежит на изображении планеты,
но хотя бы одно направление сканирования  пересекается  только  с
терминатором.

  В случае
\begin{equation}
        \lambda<|\pi-\psi|<\arccos (1/4), \label{A}
\end{equation}
где $\psi$ --- фаза планеты, а
$\lambda=\const$ --- минимальная фаза планеты (значение $\lambda$ назначается
с учетом светотехнических характеристик
прибора и свойств планеты как излучающего тела),
отмеченной проблемы, распознавания направлений, не пересекающих лимб,
не возникает,
т.~е.  если центр $O$  не лежит на ярком изображении,
то любое направление, пересекающееся с изображением
планеты, пересекается с лимбом. Система наведения телескопа,
предложенная в \cite{Bilch}, функционирует именно в этих
ограничениях.

\newcommand{\equ}{\leftrightarrow}
\newcommand{\ift}{истинно, т.~т.~т.~к.}
\newcommand{\nlin}{\nonumber \\}


 В более общем случае  необходимо  различать (распознавать)
направления, пересекающие лимб, и направления, пересекающие только
терминатор.  В частности,  если по некоторому  направлению  $a_i$
величины $\rho_i$ меньше, чем $\frac{3}{4}R$, то ясно,  что $a_i$
не пересекает лимб и пересекается только с терминатором.    Тогда
информативный  пучок  может    быть    выбран    как    некоторый
<<центральный>> пучок  направлений  среди  всех  тех  направлений
$a_i$ сканирования,  по которым  $\rho_i\ge\frac{3}{4}R$.    Этот
пучок идентифицируется игнорированием информации  по  <<боковым>>
направлениям.

Итак, предположим что имеет место нарушение    условия
(\ref{A}).  Пусть система  грубого  наведения  исправна  и,
 обеспечивает конечную ошибку наведения не больше $R/4$,
но, с
некоторого  момента,  из-за  изменения  фазы  планеты,  неравенство
(\ref{A}) может не выполняться. Пусть, тем не менее, выполняется  следующее
ослабленное условие:
\begin{equation}
    \lambda < |\pi - \psi|\le\frac{\pi}{2}. \label{f12}
\end{equation}

  В  этом  случае  направления  сканирования  могут
пересекать изображение планеты дважды.  Поэтому мы предполагаем,    что
$\rho_i$ обозначает расстояние от центра $O$ до самой дальней точки
изображения планеты вдоль этого направления.  Точка  $O$
может лежать на изображении планеты, т.~е. все направления  $a_i$
будут пересекать контур изображения. В этом случае некоторые  измеренные
значения $\rho_i$ будут определены, но не будут информативными,
соответствуя расстояниям от точки $O$ до контура терминатора. Этот факт
должен быть учтен при логическом выводе номера информативной тройки.
\begin{fig}
{\small
\input{pictures/planet52.pic}}
\caption{Оптический центр телескопа $O$ расположен на изображении планеты}
\label{ds2}
\end{fig}

Обозначим предикатным символом $\Pp(i)$ утверждение,
что  для  направления  $a_i$
$\rho_i$ определено и $\rho_i\ge3R/4$. Будем говорить, что тройки $i$
и $k$ {\em противоположны,\/} если $i=k\cp4$.  Для любого  момента
времени,  пока  выполняется  (\ref{f12})  (рис.~\ref{ds2})  существуют
противоположные пучки $i$ and $k$ такие, что условия
\begin{equation}
  \forall j \bigl( j\in\{i\cm1,i,i\cp1\}\to\Pp(j)\bigr) \mbox{\ и}\;\;
  \forall j \bigl( j \in \{ k\cm1,k,k\cp1\}\to\neg\Pp(j)\bigr) \label{f15a}
\end{equation}
выполняются одновременно. Информативная тройка может выбираться по следующему
правилу.

        Правило выбора информативного пучка:
\begin{itemize}
    \item [] Если при условии (\ref{f12}) для некоторого пучка $i$ выполняется
условие (\ref{f15a}), то пучок $i=k\cp 4$ --- информативный,
т.~е. $\forall j \in \{
 i\cm1,i,i\cp1\}=\{k\cp3,k\cp4,k\cp5\}$ направление $a_j$ пересекает лимб.
\end{itemize}

В формализованном виде последнее правило можно записать следующим образом:
\begin{equation}
 \begin{array}{l}
  \forall i \bigl(i\in\odi\And \Pp(i\cm1) \And \Pp(i) \And
    \Pp(i\cp 1) \And \\ \hspace{5ex}
    \And \neg \Pp(i\cp3)  \And  \neg  \Pp(i\cp  4)
    \And \neg \Pp(i\cp 5) \to \Inf(i)\bigr),
 \end{array}\label{rul}
\end{equation}
где $\Inf(i)$ эквивалентно утверждению: <<$i$ --- номер информативного
пучка>>.
\newcommand{\rul}{(\ref{rul})}

\begin{proposition}\label{obos}\pnt{}
        При условии (\ref{f12}) правило \rul{} применимо всегда и корректно\footnote{Доказательство теоремы опубликовано в \cite{dissChe,ICDS2000}.}.
\end{proposition}

\proof Надо убедиться, во"=первых, в том,  что для любого момента  времени
$\exists i\in\odi$ такое,   что  выполняются  посылки  импликации
\rul,  т.~е. условия применимости правила \rul{} всегда выполняются.
Иначе говоря,  нам надо проверить,  что  всегда  для  некоторого,
изменяющегося со временем,  пучка $k$ его направления $a_j$  либо
вовсе не  пересекают  изображение,    либо  $\rho_j<3R/4$,    а  у
направлений $a_j$ противоположного пучка $i$ $\rho_j\ge3R/4$ (условие
применимости  всегда  правила   информативности    пучка).
Во"=вторых,  нам надо убедиться,  что,  если для некоторого  пучка
$i\in\odi$  выполняются  все  посылки  правила  \rul,    то   все
направления пучка $i$ пересекают лимб (корректность правила
\rul).

     Рассмотрим рис. \ref{d1}a. Прежде всего заметим,  что,  по крайней мере,
3 пары из 4 пар противоположных пучков $i$,  $k$ обладают тем свойством,  что
$\forall    j\in\{i\cm1,i,i\cp1\}$    прямая,        образованная
противоположно  направленными  лучами  $a_j$,        $a_{j\cp4}$,
обязательно пересечет диаметр $NS$ (назовем его условно свойством
NS).
\def\ctg{\;\operatorname{ctg}}
\begin{fig}
\begin{center}
{\small
\input{pictures/planetda.pic}}
 \caption{К обоснованию теоремы \protect\ref{obos}} \label{d1}
\end{center}
\end{fig}


     Действительно,  при максимальном  отклонении  прямой  $NS_1$
(касательной  в  точке  $O$) от  $NS$  (рис.~\ref{d1}a)  прямая    $PQ$
направлением $OQ$ продолжает пересекать диаметр (меридиан)  $NS$,
т.~к. $R/4<R \ctg \frac{3\pi}{8}$.  Если бы  ошибка  этапа  грубого
наведения    была    не    меньше,        чем      $R        \ctg
\frac{3\pi}{8}=R\sqrt{3-2\sqrt{2}}=                (\mbox{с
избытком})\;0.41422R$, то только 2 пары из 4 указанных обладали
бы этим свойством NS. Эта величина ошибки определяется из условия
максимума высоты $CO$ в треугольнике $NOS$ с фиксированным  углом
$NOS=3\pi/4$ (см. рис.~\ref{d1}б). В результате, далее будем считать, что на рис.~\ref{d1}а $NO$ пересекает лимб.

Теперь мы знаем, что пучок $OQ_1$ (т.~е. направления  $OQ_2$,
$OQ_1$,    $OQ$) (рис.~\ref{d1}а)
пересекает диаметр $NS$ (не пересекает лимб),  а все  направления
противоположного пучка пересекают лимб.  При этом в зависимости от
фазы планеты (внутреннего или  внешнего  расположения  точки  $O$
относительно   изображения    планеты) величины    $\rho_j$    по
направлениям пучка $OQ_1$ могут быть определены (точка $O$  лежит
на изображении),  но будут неинформативны,  либо будут неопределимы
(точка $O$ не лежит на изображении).  В последнем случае (внешнего
расположения точки $O$) по всем направлениям $a_j$  пучка  $OQ_1$
выполняется формула $\neg\Pp(j)$ (изображение не пересекается)  и
с учетом предыдущего (противоположно направленные лучи пересекают
лимб) заключаем,  что все  условия  применимости  правила
\rul{} информативности пучка все  время  будут  применимы  к  пучку
$OP_1$ (противоположному пучку $OQ_1$),
    по  крайней  мере,    пока  точка  $O$  находится  вне
изображения,  причем пучок $OP_1$  будет
информативен, т.~е. применение правила \rul{} корректно.

     В случае внутреннего  расположения  точки  $O$  относительно
изображения выделение среди направлений,  пересекающих  диаметр
$NS$,  пучка $OQ_1$ направлений  $a_j$  по  условию  $\neg\Pp(j)$
является более сложным,  т.~к.  при этом для пучка,  пересекающего
диаметр $NS$,  все величины $\rho_j$  определены,    но  все  они
являются неинформативными,  т.~к.    характеризуют  расстояния  по
направлениям пучка от точки $O$ не до лимба, а до терминатора. При
этом  достаточно  рассмотрения  неинформативности
$\rho_j$ по критерию  $\rho_j\le 3R/4$.    Так  как  с   учетом    ранее
рассмотренного противоположные направления пересекаются с лимбом,
т.~е. информативны, то для завершения доказательства нам остается
убедиться в том, что среди направлений, пересекающих диаметр $NS$,
всегда  найдется  пучок  направлений,    по  каждому  из  которых
$\rho_j\le3R/4$. Нетрудно  видеть,    что    с    точки    зрения
поставленного вопроса наихудший случай расположения точки  $O$  и
направлений сканирования относительно изображения и  одновременно
наихудшее значение фазы планеты представлена на рис.~\ref{d1}в,   где
фаза $\psi$, которая по условию удовлетворяет неравенству $|\pi-\psi|\le\pi/2$, предполагается равной  $\pi/2$,
точка  $O$  лежит  на  оси  симметрии  изображения ($CH$),     $CO=R/4$,
треугольник  $AOB$  ---  равнобедренный,    $AO=OB$,      $\angle
AOB=3\pi/4$. Так как                          $$AO=BO=\frac{CO}{\cos
\frac{3}{8}\pi}=0.653R<\frac{3}{4}R,$$  то искомый  пучок  найдется,    а
противоположный к нему  пучок  и  будет  применимым  в  качестве
информативного. Это завершает обоснование Предложения \ref{obos}.

\subsection{Логическая модель задачи}\label{preds}

    Используя язык ИП, зададим логическую
спецификацию нашей задачи, введем предикаты:
\begin{description}
        \item[$\Inf(i)$,] истинный тогда и только тогда, когда (\ift{})
	тройка $i$
        направлений сканирования $a_{i\cm 1}$, $a_i$, $a_{i\cp 1}$
        является информативной.
        \item[$\Ss(r_1,r_2)$] \ift{} приборный центр $O$ принадлежит
        области $S^{r_1,r_2}$.
        \item[$\cU(u_1,u_2)$] \ift{} ошибка наведения уменьшается при
        подаче на шаговые двигатели по оси азимута $Ox$ и высоты $Oz$
        управлений $u_1$ и $u_2$.
          При этом мы пренебрегаем тем, что в зоне
	  нечувствительности указанные управления
	  могут увеличивать ошибку, т.~е. считается,
          что, в силу малости зоны нечувствительности, дальнейшее
          уменьшение уже не требуется, и, более того, фактически,
	  ошибка может незначительно увеличиться,
          когда длина отрезка $OC$ соизмерима
	  с размером области нечувствительности.
	  Но это увеличение может привести лишь к
	  временной немонотонности переходного процесса.
	\item [$\Along(k)$] \ift{} ошибка наведения уменьшается при
	смещении центра $O$ вдоль направления $a_k$;
\end{description}

        Определим переменные $r_1$, $r_2$, задающие области
знакопостоянства, при этом объединим граничные области с одной из
основных областей знакопостоянства:
\begin{enumerate}
    \item $(r_1,r_2)=(+1,+1)$, если $\Delta\rho_1=
              \rho_{N\cm 1}-\rho_N\geq 0$,
            $\Delta \rho_2=\rho_{N\cp
            1}-\rho_N\geq 0$ и хотя бы одно из этих
        неравенств строгое;
    \item $(r_1,r_2)=(-1,-1)$, если
        $\Delta\rho_1\leq 0$, $\Delta\rho_2\leq 0$
        и хотя бы одно из неравенств строгое;
    \item $(r_1,r_2)=(-1,+1)$, если $\Delta\rho_1<
        0$ и $\Delta\rho_2> 0$;
    \item $(r_1,r_2)=(+1,-1)$, если $\Delta\rho_1>
        0$ и $\Delta\rho_2< 0$;
    \item $(r_1,r_2)=(0,0)$, если
        $\Delta\rho_1=\Delta\rho_2=0$;
\end{enumerate}

Наведение телескопа производится в соответствии с логическими
правилами, представляемыми формулами
первопорядкового языка:
\begin{enumerate}
  \item Правило выбора направления смещения $a_k$,
    такого, что $\Along(k)$ истинно:
\begin{equation}
    \begin{array}[c]{l}
        \forall        i\;\Bigl(           i\in\overline{0,7}\And
          \Inf(i)\to  \\
            \hspace{1ex}\begin{array}{r}  \to \bigl(
                   (\Ss(+1,+1)\to  \Along(i\cp  4))   \;\And\;
                   (\Ss(+1,-1)\to \Along(i\cm 2))  \And  \\  \And
                   (\Ss(-1,-1)\to  \Along(i))  \;\And\;
                   (\Ss(-1,+1)\to \Along(i\cp 2)) \bigr)  \Bigr),
             \end{array}      \label{f5}
       \end{array}
\end{equation}
    где термы $i\cp j$, $i\cm
    j$ заменяются их значениями, когда
    становятся известны $i$ и $j$. Это
    осуществляется встроенными (нелогическими)
    процедурами так же, как и проверка предиката
    <<$i\in \odi$>> при каждом значении $i$.
\item Правило покоя:
\begin{equation}
    \Ss(0,0)\to \cU(0,0), \label{f6}
\end{equation}
т.~е. управляющие сигналы равны $0$, когда $r_1=r_2=0$
(ошибка наведения равна нулю).
\item Правила синтеза управлений при известном направлении $k$
смещения ($k\in\odi$):
\begin{equation}
    \gb\gb\gb\begin{array}{c}
        (\Along(0)\to \cU(+1,0)) \And (\Along(1)\to \cU(+1,+1)) \And \\
        (\Along(2)\to \cU(0,+1)) \And (\Along(3)\to \cU(-1,+1)) \And \\
        (\Along(4)\to \cU(-1,0)) \And (\Along(5)\to \cU(-1,-1)) \And \\
        (\Along(6)\to \cU(0,-1)) \And (\Along(7)\to \cU(+1,-1)).
      \label{f7}
    \end{array}
\end{equation}
\item Правило выбора информативного пучка \rul.
\end{enumerate}
    Теперь наша задача логического вывода
    управляющих сигналов для конкретных
    допустимых значений исходных данных
    $r_1^*$, $r_2^*$
    представима задачей
\begin{equation}
    (\ref{f5})\And(\ref{f6})\And(\ref{f7})\And\rul{}\And \cA
    \Rightarrow
    \exists u_x\exists u_y \cU(u_x,u_y),
    \label{f8}
\end{equation}
где $\cA$ --- начальные условия задачи в виде коньюнкта формул $P_i$,
$i\in\odi{}$,
причем $P_i=P(i)$, если $\rho_i$ определено и $\rho_i\ge3R/4$, и
$P_i=\neg P(i)$, в противном случае.
Кванторы существования в формуле (\ref{f8})
понимаются в конструктивном смысле: эта формула
должна быть не просто доказана (логически выведена), но и доказана
конструктивно, т.~е. с указанием конкретных значений $u_x$ и $u_z$, при
которых верно $\cU(u_x,u_z)$.

    Отрицание консеквента формулы (\ref{f8}) можно представить в виде
\begin{equation}
    \forall u_x \forall u_z \bigl(\cU(u_x,u_z) \to \Ans(u_x,u_z)\bigr),
     \label{equ:last}
\end{equation}
где предикат $\Ans(u_x,u_y)$ --- аналог ответного предиката,
предложенного Грином в \cite{Green_1969}, и отвечающего за передачу полученных
значений управления $u_x$ и $u_y$ к системе управления исполнительными
органами. Декларативный
смысл предиката $\Ans$ эквивалентен ложному высказыванию $\false$.

Формула (\ref{equ:last}), преобразованная в по"=форму, приводит к формуле
\[
    \Lambda_1=\pa{u_x,u_z}{\cU(u_x,u_z)\;\;}{\se{\Ans(u_x,u_z).}{}}
\]
Теперь преобразуем формулы  (\ref{f5})--(\ref{f7}) и \rul{}
в соответствующие по"=формулы:
\[
    \Lambda_2= \pa{i}{\;i\in\odi,\;\Inf(i)\;}{
                    \et{ \left\{
                        \begin{array}{ll}
                            \gb\sa{\Ss(+1,+1)}{ & \gb\se{\Along(i\cp 4);}{}} \\
                            \gb\sa{\Ss(+1,-1)}{ & \gb\se{\Along(i\cm 2);}{}} \\
                            \gb\sa{\Ss(-1,-1)}{ & \gb\se{\Along(i);}{}} \\
                            \gb\sa{\Ss(-1,+1)}{ & \gb\se{\Along(i\cp2).}{}}
                        \end{array}
                        }%
                \right.}
\]
\[
    \Lambda_3= \sa{\Ss(0,0)}{\se{\cU(0,0),\;\;}{}}
    \Lambda_4= \left\{
        \begin{array}{ll}
           \sa{\Along(0)}{ & \se{\cU(+1,0);}{}} \\
           \sa{\Along(1)}{ & \se{\cU(+1,+1);}{}} \\
           \cdots & \cdots \\
           \sa{\Along(7)}{ & \se{\cU(+1,-1).}{}}
        \end{array}
        \right.
\]
\[
   \Sigma=\pa{j}{\;j\in\odi,\; \Pp(j\cm1),
                    \Pp(j), \Pp(j\cp 1)
                }{\!\!\!\left\{
                \begin{array}{l}
                    \se{\Pp(j\cp 3);}{} \\
                    \se{\Pp(j\cp 4);}{} \\
                    \se{\Pp(j\cp 5);}{} \\
                    \se{\Inf(j).}{}
                \end{array}
            \right.}
\]
Обозначим через $\Phi$ множество
$\{\Lambda_1,\Lambda_2,\Lambda_3,\Sigma\}\cup\Lambda_4\cup\Psi$, тогда
отрицание формулы  (\ref{f8}) может быть представлено в языке
по"=формул:
\begin{equation}
  \cF=\at{\se{\cA'}{\Phi}}=\at{\se{\cA'}{
    \left\{
     \begin{array}{l}
          \Lambda_1; \\
          \Lambda_2; \\
          \Lambda_3; \\
	  \Sigma; \\
          \{\Lambda_4; \\
	  \{\Psi. \label{f55}
     \end{array}\right.}}
\end{equation}
Здесь $\cA'$ и $\Psi$ --- формулы, полученные при
преобразовании части $\cA$ формулы (\ref{f8}), причем $\cA'$
содержит все $P_i\in \cA$, для которых справедливо
$P_i=P(i)$, а $\Psi$ содержит множество подформул следующего вида:
$\forall\Pp(\ell)\,\exists\false$, для всех $\ell\in\odi$ таких, что $P_\ell=\neg
P(\ell)$. Необходимость введения подформулы $\Psi$ объясняется отсутствием
знака отрицания в языке по"=формул $L$.
Выражения $\cA'$ и $\Psi$ формируются БПО процедурно и
передаются в модуль АДТ как текущая информация для системы ЛВ.
 Атом  $\Ss(r_1^*,r_2^*)$, с конкретными значениями $r_1^*$,  $r_2^*$,
  также добавляется процедурно,
но только после логического вывода атома $\Inf(i^*)$;
разбиение диска планеты на области зависит от
номера информативного пучка $i^*$. Последнее
реализуется либо через
предикат $\Inf$ (если он реализован как конструктивный)
либо с помощью дополнительного логического правила
$\pa{i}{\Inf(i)}{\se{S(r_1'(i),r_2'(i)),}{}}$ где $r_1'(i)$ и $r_2'(i)$ ---
вычисляемые функции, вычисляющие по номеру информативного пучка $i$
значения $r_1^*$ и $r_2^*$, используя при этом значения
$\rho_i$, $i\in\odi{}$.

Заметим, что из-за вида $\Sigma$ (ветвление после
квантора всеобщности) формула $\cF$ не является хорновской, в силу
теоремы \ref{thm:constdescr} (см. раздел \ref{p313}) исчисление ПОФ по"=прежнему приемлемо.

    Рассмотрим пример вывода управляющих сигналов в конкретной ситуации,
    а именно, при выполнении условия (\ref{f12}).
 Пусть ситуация в процессе наведения выглядит как на рис.
\ref{ds2}, т.~е.  четыре направления $a_3$, $a_4$, $a_5$, $a_6$
пересекаются терминатором планеты и только с ним, расстояния
$\rho_j<\frac{3}{4}R$, $\forall j\in\{3,4,5,6\}$, а остальные пересекаются
с лимбом и только с ним. Тогда имеет место  $\neg \Pp(3)$, $\neg
\Pp(4)$, $\neg \Pp(5)$, $\neg \Pp(6)$, а для остальных направлений истинны
атомы $\Pp(\ell)$, $\forall \ell\in\{7,0,1,2\}$. Это значит, что
\[
 \cA'=\{\Pp(7),\Pp(0),\Pp(1),\Pp(2)\},\;\;\sp\sp
     \Psi=\left\{
        \begin{array}{ll}
            \sa{\Pp(3)}{& \ef;} \\
            \sa{\Pp(4)}{& \ef;} \\
            \sa{\Pp(5)}{& \ef;} \\
            \sa{\Pp(6)}{& \ef.}
        \end{array}
    \right.
 \]
Подформулы $\Sigma$ и $\Psi$ ответственны за вывод номера информативного пучка.

    Применяя правило вывода $\pv$ к вопросу
$\pa{j}{j\in\overline{0,7}, \Pp(j\cm 1), \Pp(j), \Pp(j\cp 1) }{}$
с подстановкой 0 вместо $j$, получим
\[
    \pv\cF=
    \at{
        \left\{
            \begin{array}{ll}
                \se{\cA',\Pp(3)}{  \Phi;}\\
                \se{\cA',\Pp(4)}{  \Phi;}\\
                \se{\cA',\Pp(5)}{  \Phi;}\\
                \se{\cA',\Inf(0),\Ss(+1,+1)
                              }{  \Phi.}
            \end{array}
        \right.
       }%
\]
    Применяя правило $\pv$ для ответа на тривиальные вопросы
$\sa{\Pp(3),}{}$    $\sa{\Pp(4)}{}$  и $\sa{\Pp(5)}{}$ (из $\Psi$)
к верхним трем
базам, соответственно, получим в этих базах противоречие, и тогда
формула примет вид
\[
     \pv^4\cF=\at{ %\left\{
          \begin{array}{ll}
               \se{
                    \cA',    \Inf(0),\Ss(+1,+1)
                         }{
                    \Phi.    }
          \end{array}
     %\right.
     }
 \]

    Теперь мы имеем необходимые данные для дальнейшего синтеза
управления,
а именно, информацию о информативном пучке и области принадлежности
приборного центра $\Inf(0)\And\Ss(+1,+1)$.

Продолжим построение логического вывода.
Путем ответа на первый сверху вопрос из $\Lambda_2$
с подстановкой 0 вместо $i$ получим формулу:
\begin{equation}
    \pv\cF=\at{
  \se{\cA'}{
        \!\!\left\{
            \begin{array}{ll}
                \sa{\Ss(+1,+1)}{ & \se{\Along(4);}{}} \\
                \sa{\Ss(+1,-1)}{ & \se{\Along(6);}{}} \\
                \sa{\Ss(-1,-1)}{ & \se{\Along(0);}{}} \\
                \sa{\Ss(-1,+1)}{ & \se{\Along(2);}{}} \\
                \Phi.
            \end{array}
        \right.}} \label{f56}
\end{equation}
После следующего применения $\pv$,  т.~е. после ответа на вопрос
$\sa{S(+1,+1)}{}$  в (\ref{f56}),  с тривиальной (пустой)
подстановкой, получим по"=формулу:
\begin{eqnarray}
    \pv^2\cF=\at{
    \se{\cA', \Along(4)
       }{
        \left\{
            \begin{array}{ll}
                \sa{\Ss(+1,-1)}{ & \se{\Along(6);}{}} \\
                \sa{\Ss(-1,-1)}{ & \se{\Along(0);}{}} \\
                \sa{\Ss(-1,+1)}{ & \se{\Along(2);}{}} \\
                \Phi.
            \end{array}
        \right.}} \label{f10}
\end{eqnarray}
После очередного применения правила вывода $\pv$, т.~е. ответа на
тривиальный вопрос $\sa{\Along(4)}{}$ из $\Lambda_4\subset\Phi$,
получим следующую по"=формулу:
\begin{eqnarray}
    \pv^3\cF=\at{\;\se{\cA',\Along(4),\cU(-1,0)}{
        \left\{
            \begin{array}{l}
                \Phi_1; \\
                \Phi_2,
            \end{array}
        \right.}}\nonumber
\end{eqnarray}
где $\Phi_1$ содержит три верхние ветви формулы (\ref{f10}), а $\Phi_2$
получается из $\Phi$ путем удаления ветви $\sa{\Along(4)}{\se{\cU(-1,0)}{}}$.

    После применения правила $\pv$ к вопросу
$\pa{u_x,u_z}{\cU(u_x,u_z)}{}$ из $\Lambda_1\in\Phi_2$
(с подстановкой $-1$ вместо $u_x$, $0$  вместо $u_z$)
получим последнюю формулу, соответствующую аксиоме
$\at{\ef{}}$:
\[
    \pv^4\cF=\at{\se{\Ans(-1,0),}{}}
\]
т.~е. набор управляющих сигналов $u_x=-1$, $u_z=0$ по осям азимута
$Ox$ и угла высоты $Oz$.

Заметим, что в каждом цикле
измерений $\rho_i$, непосредственно перед запуском логического
вывода, формула (\ref{f55})  требует
обновления только в части $\cA'$ и $\Psi$.

Пример машинного моделирования наведения телескопа,
как многошагового процесса измерений, вычислений и
логического вывода на знаниях, проиллюстрирован на рис.~\ref{example}.
Здесь предполагается, что
в каждом цикле наведения, если существует больше одного информативного пучка,
система управления выбирает пучок с наименьшим номером. Поэтому, в позициях
1,2,3,4 точки $O$ используется информативный пучок 2,   а,
после этого, в позиции 5, направление сканирования $a_0$ начинает пересекать
лимб, и используется пучок 1.   Начиная с точки 6, в области
$S^{-1,+1}$,
центр $O$ за 1 шаг управления попадает сразу в противоположную область
$S^{+1,-1}$ (точка 7). Это свидетельствует о попадании в зону
нечувствительности\footnote{Область изображения вблизи центра планеты (т.~$C$), соответствующая минимальному углу поворота шагового двигателя по обоим координатам.}. Если и далее
пренебречь динамикой планеты относительно платформы телескопа,
то дальнейшими положениями точки $O$ будут 8 (область  $S^{-1,+1}$),
9 (область  $S^{+1,-1}$), 10 (область  $S^{-1,+1}$) и т.~д.


\begin{fig}
{\footnotesize
\input{pictures/planett.pic}}
\caption{Пример наведения: начальная позиция центра телескопа
$O$ на рис.~\ref{example}а соответствует точке  1
на рис.~\ref{example}б}\label{example}
\end{fig}

\begin{figure}[tbh]
{\footnotesize
\input pictures/struct1.pic
}
\caption{Общая структура программы моделирования наведения}
\label{fig:gui:struct}
\end{figure}

Программа моделирования наведения телескопа,
построенная в соответствии с
представленной в разделе \ref{p312} методикой, реализована в языке программирования
Python\footnote{См. {\tt http://www.python.org.}} и имеет
структуру, изображенную на рис. \ref{fig:gui:struct}. Передача данных
между средой, которая представляется программой Python и модулем
АДТ,
осуществляется в процессе передачу управления между системами. Вычисление значений переменных
$r_1^*$ и $r_2^*$
осуществляется функциями и другими callable"=объектами. Таким образом,
этот пример реализации показал применимость методики встроенного модуля
в
разработке интеллектных систем, в которых БПО и модуль \namePC{}
функционируют совместно, не смотря на достаточно большие
различия программных сред.

  Предложенная выше  система  интеллектного  управления (система ЛВ), с
  точки зрения обновления знания принадлежит к классу систем,
управляемых временем (time"=driven reasoning), поскольку все знания
периодически  и  полностью  обновляются.    Конкретные   значения
данных, полученных в результате измерений и вычислений, не изменяют
стратегии  логического  вывода.
Ясно, что динамические свойства описанной системы интеллектного
 управления должны быть согласованы с реально имеющей место динамикой
 относительного движения планеты и платформы телескопа
 (например, как это сделано в \cite{Bilch}).



        В более сложных случаях требуется обогащение предложенного
	логического инструмента.  Так,  если,  например,  поставить цель
	---  минимизировать
потребление энергии, что может осуществляться отключением шаговых двигателей на
некоторое  время после того, как  точка   $O$   попадает в    область
нечувствительности, или при необходимости сделать какие"=то другие
усовершенствования качества управления,  целесообразно  использовать  {\em
временн\'{о}й вывод (temporal reasoning)},  основанный на специальном
кольцевом  буфере
для  запоминания  последней  предыстории, или с помощью использования
 каких"=либо  специальных  временн\'{ы}х  связок   или
дополнительной переменной для времени (такие подходы развиваются в
так называемых временн\'{ы}х (темпоральных) логиках
\cite{ICDS2000,Gabbay_1995}).
Пример реализации синтеза управления такого рода нами разработан и
опубликован в \cite{INTELS98}. % Этот пример мы не приводим ввиду ограничений объема диссертации.

Продемонстрируем использование таких временных связок в решении более
сложной задачи.

\subsection{Использование временн\'{ы}х связок}

Предположим ситуацию, когда ограничивается энергопотребление путем
включения только одного двигателя для отработки ошибки за раз.

Для формализации данной задачи мы предлагаем параметризовать каждый
предикат переменной $t\in T$, $T=N$ (в некоторых задачах может
потребоваться $T=Z$). Теперь, например, предикат $\Inf(t,i)$ истинен,
если и только если $i$ --- информативный пучек в момент времени $t$.

Изменив соответствующим образом правила управления (для обработки $t$),
заменим подформулу $\Lambda_1$ в $\cF$ на:
$$
    \Lambda_1=\pa{u_x,u_z,t}{\cU(t,u_x,u_z)}{\et{
	\left\{
	    \begin{array}{l}
		\sa{u_x=0}{\se{\Ans(t+1,0,u_z);}{}}\\
		\sa{u_z=0}{\se{\Ans(t+1,u_x,0);}{}}\\
		\sa{u_x\neq 0, u_z\neq 0\\}
                   {\hspace{2em}\se{\Ans(t+1,0,u_z),\Ans(t+2, u_x,0);}{}}
	    \end{array}
	\right.
    }}
$$
т.~е. проводить диагональные перемещения зв два шага: сначала по углу
высоты, затем по углу азимута. Теперь система управления проектирует
так называемое <<императивное будущее>> системы наведения на два шага
вперед в зависимости от своего <<декларативного>> прошлого
\cite{Gabbay_1995}.

Аналогично реализуется распознавание попадание системы наведения в зону нечувствительности (шаги 7,8,9,\ldots{} на рис.~\ref{example}б),
при этом необходимо сравнивать области знакопостоянства $\Ss$ в текущий и предыдущий моменты времени. Если
знаки аргументов этих предикатов противоположны, то т.~$O$ попала в указанную зону,
и процесс наведения имеет смысл приостановить на некоторое время \cite{INTELS98}. Немного усложнив распознавание
зоны нечувствительности можно учесть и динамику планеты относительно платформы телескопа. При этом необходимо анализировать
параметры $\Ss$ за несколько предыдущих моментов времени.
